Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran derajat resiliency pada ibu yang 
memiliki anak tunagrahita di SLB  X  kota Bandung. Resiliency merupakan kemampuan 
individu untuk beradaptasi dengan baik dan mampu berfungsi secara baik walaupun ditengah 
situasi yang menekan atau banyak halangan dan rintangan. Terdapat empat aspek yang 
memanifestasi resiliency, yaitu social competence, problem solving skill, autonomy, dan sense 
of purpose.  
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah kuisioner yang dibuat 
berdasarkan teori resiliency Bonnie Benard (2004). Berdasarkan uji validitas, diperoleh 96 
item dengan nilai validitas berkisar dari 0.318   0.743. Alat ukur ini memiliki reliabilitas 
yang sangat tinggi dengan nilai 0.978. 
Responden yang dijaring datanya adalah ibu yang memiliki anak tunagrahita sedang 
di SLB  X  kota Bandung sejumlah 35 orang. Rancangan yang digunakan adalah penelitian 
deskriptif dengan teknik survey. Hasil pengolahan data menunjukkan bahwa di SLB  X  kota 
Bandung terdapat 54,3% ibu yang memiliki anak tunagrahita dengan resiliency tinggi, dan 
45,7% ibu yang memiliki anak tunagrahita dengan resiliency rendah. 
Peneliti menyarankan agar penelitian selanjutnya dapat meneliti mengenai kontribusi 
atau pengaruh environmental protective factors terhadap resiliency serta mempertimbangkan 
penggunaan norma mutlak dalam menentukan derajat resiliency ibu yang memiliki anak 
tunagrahita. Bagi pihak SLB  X  Bandung untuk terus memberikan dukungan kepada ibu 
yang memiliki anak tunagrahita agar dapat meningkatkan resiliency dan mempertahankan 
resiliency yang sudah tinggi. 
Kata kunci: resiliency, derajat, ibu, anak, tunagrahita. 
 This research was conducted in order to know the resiliency level within mothers at 
SLB  X  Bandung city who have mentally retarded children. Resilience refers to an 
individual s ability to adapt succesfully and function competently despite experiencing stress 
or adversity. There is four aspects who manifest a resiliency, that is social competence, 
problem solving skill, autonomy, and sense of puspose. 
 Instrument used to measure the resiliency within the respondents are a questionnaire 
created by researcher based on Bonnie Benard s theory of resiliency (2004). The validation 
showed 96 items with validation ranging from 0.318 to 0.743. Based on reliability testing, the 
instrument was found very reliable with the coefficient 0.978. 
 The respondents who participated in this research are 35 mothers. This is a 
descriptive research with survey technique. The result showed there are 54,3% mothers who 
have mentally retarded children with high resiliency and 45,7% mothers who have mentally 
retarded children with low resiliency. 
Researcher suggested further research can review about environmental protective 
factors effect or contribution to resiliency and also consider to use absolute norm in 
determining the resiliency level of mother who have mentally retarded children. Also for the 
SLB  X  Bandung to provide support mothers who have mentally retarded children in order 
to improve and maintain their already high resiliency. 
Keyword: resiliency,level, mother,children, mentally retarded. 
Relationship) dengan Resiliency                       48 
Expectation) dengan Resiliency                     .  48  
(Caring Relationship) dengan Resiliency                 ..  49 
Expectation) dengan Resiliency                     .  49 
I.1 Latar Belakang Masalah 
Bagi setiap pasangan yang telah menikah, memiliki anak tentu merupakan suatu 
anugerah yang dinantikan. Setiap pasangan pastinya mengharapkan anak yang sehat secara 
fisik juga psikis dan berkembang secara optimal seperti anak-anak pada umumnya. 
Sayangnya, tidak sedikit orangtua yang merasa sedih dan kecewa karena dikaruniai anak 
dengan kekurangan tertentu dan mengalami gangguan pada proses tumbuh kembangnya, 
dimana anak-anak ini sering disebut sebagai anak berkebutuhan khusus. Anak berkebutuhan 
khusus adalah anak dengan karakteristik khusus yang berbeda dengan anak pada umumnya 
yang merujuk pada ketidakmampuan mental, emosi ataupun fisik. Adapun yang termasuk 
dalam kebutuhan khusus adalah tunanetra, tunarungu, tunadaksa, tunagrahita, tunalaras, 
learning disabilities, gangguan perilaku, anak berbakat, juga anak dengan gangguan 
kesehatan. 
Menurut AAMD (American Association of Mental Deficiency), tunagrahita 
menunjukkan fungsi intelektual di bawah rata-rata secara jelas dengan disertai 
ketidakmampuan dalam penyesuaian perilaku dan terjadi pada masa perkembangan 
(Kauffman dan Hallahan, 1986). Dengan kata lain, tunagrahita merupakan kondisi dimana 
perkembangan kecerdasannya mengalami hambatan sehingga tidak mencapai tahap 
perkembangan yang optimal. Ada beberapa karakteristik umum dari anak tunagrahita, yaitu 
adanya keterbatasan intelegensi, keterbatasan sosial, dan keterbatasan fungsi-fungsi mental 
lainnya (Somantri, 2006). 
Dalam hal keterbatasan intelegensi, anak dengan tunagrahita memiliki kapasitas belajar 
seperti belajar dan berhitung, menulis dan membaca yang terbatas. Kemampuan belajarnya 
cenderung tanpa pengertian atau cenderung belajar dengan membeo. Disamping memiliki 
keterbatasan intelegensi, anak tunagrahita kesulitan dalam mengurus diri sendiri dalam 
masyarakat. Anak tunagrahita juga memerlukan waktu lebih lama untuk menyelesaikan reaksi 
pada situasi yang baru dikenalnya. Mereka memperlihatkan reaksi terbaiknya bila mengikuti 
hal-hal rutin dan secara konsisten dialaminya. Selain itu, anak tunagrahita memiliki 
keterbatasan dalam penguasaan bahasa. Mereka bukannya mengalami kerusakan artikulasi, 
akan tetapi pusat pengolahan atau pembendaharaan kata yang kurang berfungsi sebagaimana 
mestinya. Selain itu, anak tunagrahita kurang mampu untuk mempertimbangkan sesuatu, 
membedakan antara baik dan buruk, dan membedakan yang benar dan yang salah (Somantri, 
2006). 
Pada anak tunagrahita, terdapat klasifikasi yang didasarkan pada taraf intelegensinya di 
mana terdiri atas keterbelakangan ringan, sedang, dan berat. Anak dengan tunagrahita ringan 
disebut juga moron atau debil. Kelompok ini memiliki IQ antara 69-55 menurut Skala 
Weschler (WISC), anak dengan tunagrahita sedang disebut juga imbesil dan memiliki IQ 
antara 54-40 menurut skala Weschler (WISC), dan yang ketiga adalah kelompok anak 
tunagrahita berat atau sering disebut idiot. Kelompok ini dapat dibedakan lagi antara 
tunagrahita berat dan sangat berat. tunagrahita berat (severe) memiliki IQ antara 39-25 
menurut skala Weschler (WISC) dan tunagrahita sangat berat (profound) memiliki IQ di 
bawah 24 menurut skala Weschler (WISC) (Somantri, 2006). 
SLB  X  Bandung menyediakan tingkat pendidikan luar biasa mulai dari tingkat Taman 
Kanak-kanak Luar Biasa (TKLB) sampai dengan Sekolah Menengah Atas Luar Biasa 
(SMALB). Visi dari SLB  X  adalah untuk membentuk siswa didik yang mandiri dan dapat 
bertahan dalam masyarakat luas. SLB  X  juga memiliki beberapa program belajar dan 
kegiatan ekstrakulikuler yang bertujuan untuk menunjang proses belajar anak. Selain itu, SLB 
 X  juga mengadakan kegiatan outing bersama orangtua yang biasanya diadakan dua bulan 
sekali. Kegiatan outing dapat berupa jalan bersama, makan bersama, renang, ataupun outbond. 
SLB  X  Bandung juga merupakan sekolah bagi anak dengan mayoritas muridnya merupakan 
anak dengan tunagrahita sedang. 
Pada anak tunagrahita sedang, mereka dapat di didik mengurus diri sendiri, melindungi 
diri sendiri dari bahaya seperti menghindari kebakaran, berjalan di jalan raya, berlindung dari 
hujan, dan sebagainya. Anak tunagrahita sedang sangat sulit bahkan tidak dapat belajar secara 
akademik seperti belajar menulis, membaca, dan berhitung walaupun mereka masih dapat 
menulis secara sosial, misalnya menulis nama sendiri, alamat rumahnya, dan lain-lain. Dalam 
kehidupan sehari-hari, anak tunagrahita sedang membutuhkan pengawasan yang terus-
menerus (Somantri, 2006). Hal inilah yang menjadi kekhawatiran orangtua saat merawat dan 
membimbing anaknya yang tunagrahita sedang. 
Terkait dengan hal tersebut, saat-saat yang kritis bagi keluarga adalah ketika pertama 
kali menyadari bahwa keadaan anak mereka tidak seperti anak-anak pada umumnya. Jika 
anak tersebut menunjukkan gejala-gejala kelainan fisik, maka kelainan anak dapat segera 
diketahui sejak anak dilahirkan. Tetapi jika anak tersebut tidak mempunyai kelainan fisik, 
maka orangtua hanya akan mengetahui dari hasil pemeriksaan. Adanya kehadiran sang anak 
tentu menjadi anugerah yang tak ternilai bagi pasangan orangtua dan harus selalu dijaga juga 
dirawat dalam kondisi apapun. Orangtua juga sewajarnya menerima segala kondisi anak apa 
adanya tanpa merasa kecewa, sedih, malu, bahkan disaat terguncang sekalipun. Meskipun 
dalam kondisi yang seperti ini, tidak menutup kemungkinan para orangtua, khususnya para 
ibu, menjadi stres. 
Pada kenyataannya, tidak sedikit para ibu yang merasa stres menghadapi kondisi 
anaknya yang mengalami tunagrahita. Misalnya, seorang ibu merasa kaget dan sedih saat 
mengetahui bahwa anaknya mengalami tunagrahita. Ia merasa bahwa memiliki anak yang 
mengalami tunagrahita merupakan suatu aib dan beban bagi keluarganya. Keadaan ini 
membuat ibu tersebut tidak bisa menerima keadaan anaknya karena malu pada lingkungan 
sekitarnya sehingga menimbulkan niat untuk mempekerjakan pengasuh/perawat bahkan 
berniat menitipkan anaknya kepada kerabat atau ke tempat penampungan anak. Niat yang 
muncul dalam benak orangtua khususnya ibu untuk  menyingkirkan  anaknya tersebut 
disebabkan mereka dalam kondisi yang benar-benar tidak bisa menerima kehadiran anaknya 
yang lahir dan tumbuh secara tidak normal dan dalam kondisi yang sangat tertekan (Ayah 
Bunda, 2002). Ibu yang kurang mampu memahami dan sulit menerima kondisi anaknya yang 
mengalami tunagrahita disebutkan oleh Kenney (1976) bahwa ibu tersebut mempunyai 
tingkat perkembangan ego yang kurang sehat. 
Mempunyai anak yang mengalami tunagrahita bisa menimbulkan tekanan ataupun 
kesedihan bagi orang tua, khususnya bagi ibu. Peran ibu yang memiliki anak tunagrahita 
menjadi lebih berat mengingat dalam kehidupan sehari-hari anak tunagrahita mengalami 
hambatan dalam perkembangan fisik, kognitif, bahasa, emosi, dan penyesuaian sosial. Ibu 
memiliki peran penting dalam mendampingi anaknya terus menerus. Para ibu merasa 
kesulitan selama mengasuh anaknya di tempat umum seperti sekolah dan pusat perbelanjaan. 
Anak bisa saja berperilaku tantrum yang mengarah pada agresi saat sedang didalam kelas atau 
saat berbelanja ke pusat perbelanjaan, dan ibu kesulitan menenangkan anak karena tidak tahu 
apa yang diinginkan oleh anaknya. Saat anak berperilaku tantrum yang mengarah pada agresi 
diri ataupun orang lain di sekolah, ibu bisa meminta bantuan kepada guru atau sesama ibu 
yang memiliki anak tunagrahita. Berbeda halnya dengan saat berada di pusat perbelanjaan. 
Ibu berperan sebagai ibu rumah tangga yang mengurusi kebutuhan rumah tangga sehingga ibu 
juga bertanggungjawab untuk memenuhi kebutuhan rumah tangga. Disisi lain, saat ibu sedang 
berbelanja ibu dengan anak tunagrahita juga harus menangani anak tunagrahitanya yang 
sedang tantrum. Akibatnya, ibu kesulitan dalam menyelesaikan tanggungjawabnya sebagai 
ibu rumah tangga. Kondisi ketika mempunyai anak tunagrahita dengan saat mempunyai anak 
yang normal akan berbeda. Orangtua diasumsikan tidak memiliki kesulitan yang berarti dalam 
membesarkan anak yang normal jika dibandingkan ketika mereka harus membesarkan anak 
tunagrahita (Hutt, 1976) karena anak normal tidak membutuhkan penanganan, perlakuan, dan 
perawatan khusus yang perlu dilakukan oleh orangtua sepanjang hidup anaknya.  
Berdasarkan wawancara dengan lima ibu yang memiliki anak tunagrahita, empat ibu 
mengatakan bahwa dirinya merasa tertekan ketika anak tidak mau menuruti apa yang ibu 
perintahkan, salah satunya adalah saat anak tunagrahita diminta ibu untuk belajar. Anak 
seringkali menolak untuk belajar sehingga membuat ibu merasa kesal. Bahkan satu ibu 
mengakui bahwa anaknya tidak mau diminta masuk kelas saat berada di sekolah. Anak 
bahkan berperilaku kasar kepada ibu apabila ibu memaksanya, seperti melemparkan barang-
barang yang bisa dijangkau oleh anak tunagrahita. Anak juga seringkali berperilaku kasar 
kepada orang yang baru dia temui. Perilaku yang ditunjukkan oleh anak tunagrahita, membuat 
ibu merasa lelah secara mental. Dua ibu lain merasa bahwa anak tunagrahitanya tidak mau 
dirawat oleh orang selain dirinya, sehingga ibu terus menerus merawatnya baik dirumah 
maupun disekolah. Apabila ibu meninggalkan anak tunagrahitanya di sekolah, anaknya 
seringkali mengamuk dengan menyiksa dirinya sendiri. Ibu merasa sangat lelah karena harus 
terus menerus mengasuh anak tunagrahitanya. Hal-hal ini yang dirasa ibu melelahkan secara 
fisik dan juga mental. 
Dalam keadaan yang menekan seperti ini dibutuhkan adanya resiliency pada diri 
individu. Resiliency merupakan faktor penting yang harus kita miliki saat ini. Resiliency 
adalah  personal strengths , yaitu tentang bagaimana kemampuan individu untuk dapat 
beradaptasi dengan baik walaupun di tengah situasi yang menekan atau banyak halangan dan 
rintangan (Bonnie Benard, 2004). Terdapat empat kategori yang merupakan manifestasi dari 
resilience, yaitu social competence, problem solving, autonomy, dan sense of purpose. Dalam 
hal ini, resiliency ibu akan mempengaruhi cara mendidik serta mengasuh anak mereka yang 
berkebutuhan khusus.  
Berdasarkan hasil wawancara terhadap 10 orang ibu yang memiliki anak tunagrahita 
mengenai kedekatan yang positif terhadap orang lain (social competence), delapan ibu (80%) 
mengakui bahwa mereka mampu berelasi dengan baik dengan orang lain. Mereka merasa 
bahwa dengan memiliki anak yang tunagrahita, mereka memiliki pelajaran hidup yang lebih 
berharga dibandingkan dengan teman-temannya dan lebih mampu untuk mengerti serta 
berbagi mengenai kesulitan ibu-ibu lain yang memiliki kesulitan yang sama dengannya. 
Sementara itu, dua ibu (20%) mengalami kesulitan untuk terbuka dengan orang lain mengenai 
kesulitan-kesulitan yang ia hadapi. Mereka merasa bahwa lingkungan sekitarnya tidak bisa 
memahami kesulitannya yang berkaitan dengan merawat dan mengurus anaknya yang 
mengalami tunagrahita.  
Berdasarkan hasil wawancara dengan 10 orang ibu yang memiliki anak tunagrahita 
mengenai kemampuannya dalam menghadapi permasalahan atau kesulitan (problem solving), 
70% bersikap membandingkan kesulitan yang dialaminya dengan ibu-ibu lain. Mereka 
menganggap bahwa hanya dirinya yang memiliki anak yang paling sulit dihadapi atau dirawat. 
20% lainnya merasa marah dan menyesal sudah memiliki anak tunagrahita. Mereka seringkali 
bertanya pada diri sendiri dan orang lain mengapa hanya mereka yang mendapatkan anak 
tunagrahita. Sementara itu 10% bersikap mengintrospeksi dirinya setiap dihadapkan pada 
kesulitan dan mendengarkan kesulitan orang lain, sehingga ibu tersadar bahwa bukan dirinya 
saja yang menghadapi kesulitan tersebut. 
Autonomy melibatkan kemampuan untuk terlibat dengan bebas dan untuk merasakan 
bahwa dirinya berkuasa di lingkungannya. 40 % ibu mengatakan bahwa anaknya tidak mau 
dibimbing oleh orang lain selain ibunya, sehingga seluruh kegiatan anak harus dibantu oleh 
ibu tersebut seorang diri dan ia pun yakin dapat melakukannya. 60 % ibu lainnya mengatakan 
bahwa anak mereka masih mau dibantu oleh orang lain, seperti halnya ditangani oleh terapis, 
diawasi bergantian oleh kakak atau adik dari anak tersebut bahkan diasuh oleh nenek atau 
kakeknya, namun tetap saja ibulah yang paling utama memegang kendali atas anaknya karena 
mereka yang satu hari penuh mengontrol kegiatan anaknya, seperti saat makan, mandi, belajar 
saat dirumah, tidur, menemani anak sekolah, dan sebagainya. Hal ini menunjukan bahwa 
empat orang ibu memiliki autonomy yang lebih tinggi dibandingkan dengan ibu yang lainnya. 
Berdasarkan wawancara terhadap 10 ibu yang memiliki anak tunagrahita mengenai 
keyakinan mendalam mengenai makna hidup (sense of purpose), 60% ibu mengatakan bahwa 
meskipun saat ini mereka menyekolahkan anaknya agar anaknya memiliki keterampilan yang 
berguna untuk masa depannya, mereka masih tidak dapat membayangkan apa yang akan 
terjadi pada anaknya yang mngalami tunagrahita apabila mereka sudah tidak mampu untuk 
mengasuhnya. Sementara 40% ibu lainnya mengaku bahwa tujuan mereka menyekolahkan 
anaknya yaitu agar anaknya mampu mengurus dirinya sendiri di masa depan dengan cara 
memberikan pengetahuan keterampilan-keterampilan yang dapat digunakan untuk mencari 
penghasilan sendiri. 
Disini tiap ibu yang ada diuji seberapa kuat daya tahan menghadapi adversity dalam 
menangani serta mengasuh anak kandungnya yang mengalami tunagrahita. Penelitian ini 
berfokus pada ibu yang menangani anak tunagrahita karena ibu mendapatkan tekanan yang 
terus menerus dalam prosesnya mengasuh anak tunagrahita. Dengan mengetahui gambaran 
resiliency ibu yang memiliki anak tunagrahita, diharapkan dapat memberikan masukan untuk 
meningkatkan dan mengembangkan daya tahan  pada ibu. 
Dari data di atas, dapat dilihat adanya perbedaan resiliency antara masing-masing ibu 
yang memiliki anak tunagrahita. Oleh karena itu, peneliti tertarik untuk melakukan penelitian 
mengenai gambaran mengenai derajat resiliency pada ibu yang memiliki anak tunagrahita di 
SLB  X  Bandung. 
I.2 Identifikasi Masalah 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana gambaran mengenai derajat resiliency 
pada ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  kota Bandung beserta aspek-aspek yang 
membentuknya. 
I.3 Maksud dan Tujuan Penelitian 
I.3.1 Maksud Penelitian 
Penelitian ini dilakukan dengan maksud untuk memperoleh data dan gambaran 
mengenai derajat resiliency pada ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  kota 
Bandung. 
I.3.2 Tujuan Penelitian 
Penelitian ini dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui derajat resiliency 
dalam kaitannya dengan protective factors (family, community) pada ibu yang memiliki 
anak tunagrahita di SLB  X  kota Bandung. 
I.4 Kegunaan Penelitian 
I.4.1 Kegunaan Teoretis 
dalam bidang ilmu psikologi klinis. 
mengenai bagaimana gambaran resiliency. 
I.4.2 Kegunaan Praktis 
Penelitian ini diharapkan dapat memberikan manfaat untuk: 
dimiliki orang tua khususnya ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB agar dapat 
memberikan dukungan dan semangat kepada orangtua yang memiliki anak tunagrahita. 
yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung dalam rangka membantu 
para ibu untuk beradaptasi di lingkungannya. 
anak tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung dalam rangka membantu atau mendukung 
ibu untuk selalu merawat anaknya meski dalam situasi yang menekan. 
gambaran derajat resiliency ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  kota 
Bandung. 
I.5 Kerangka Pikir 
Tunagrahita adalah istilah yang digunakan untuk menyebutkan anak yang memiliki 
kemampuan intelektual di bawah rata-rata. Istilah tersebut memiliki arti yang sama yang 
menjelaskan kondisi anak yang kecerdasannya jauh di bawah rata-rata dan ditandai oleh 
keterbatasan inteligensi dan ketidakcakapan dalam interaksi sosial. Keterbatasan 
inteligensinya mengakibatkan dirinya sukar untuk mengikuti program pendidikan di sekolah 
biasa secara klasikal, oleh karena itu anak tunagrahita membutuhkan layanan pendidikan 
secara khusus yakni disesuaikan dengan kemampuan anak tersebut . 
Dengan keadaannya yang terbatas dalam hal inteligensi, anak tunagrahita menemui 
kesulitan dalam mempelajari informasi, keterampilan-keterampilan menyesuaikan diri dengan 
masalah-masalah, situasi-situasi kehidupan baru, belajar dari pengalaman masa lalu, 
berperilaku abstrak, kreatif, dapat menilai secara kritis, menghindari kesalahan-kesalahan, 
mengatasi kesulitan, dan kemampuan untuk merencanakan masa depan.  Selain itu anak 
tunagrahita memiliki keterbatasan sosial seperti mengurus diri sendiri di lingkungan 
masyarakat, oleh karena itu anak tunagrahita selalu memerlukan bantuan. 
Perasaan dan tingkah laku orangtua terhadap anaknya yang mengalami tunagrahita 
berbeda-beda, seperti: perasaan melindungi anak secara berlebihan, perasaan bersalah 
melahirkan anak berkelainan, kehilangan kepercayaan akan memiliki anak yang normal, 
terkejut, dan kehilangan kepercayaan diri, mereka bingung dan malu. 
Proses membesarkan dan mendidik anak tunagrahita dinilai sebagai situasi yang sulit 
(adversity). Untuk dapat membesarkan dan mendidik anak tunagrahita perlu memiliki 
kemampuan untuk menyesuaikan diri secara positif dan berfungsi secara baik di tengah situasi 
menekan serta banyaknya halangan maupun rintangan, kemampuan seperti inilah yang 
disebut sebagai resiliency (Benard, 2004). Resiliency merupakan kemampuan ibu untuk dapat 
beradaptasi dengan baik dan mampu berfungsi secara baik walaupun di tengah situasi yang 
menekan atau banyak halangan dan rintangan. Resiliency merupakan kemampuan ibu untuk 
dapat bangkit kembali dari tekanan hidup, belajar mencari elemen positif dari lingkungan 
untuk membantu kesuksesan proses adaptasi dengan segala keadaan dan mengembangkan 
seluruh kemampuannya walaupun berada dalam kondisi hidup tertekan baik secara eksternal 
maupun internal (Handerson dan Milstein, p.203 dalam Benard). Misalnya, seorang ibu yang 
memiliki anak tunagrahita dapat menenangkan anaknya yang menangis karena berebut 
makanan dengan saudaranya. Padahal di saat yang sama, ibu dari anak tunagrahita tersebut 
harus mengurus keperluan suami dan anaknya yang lain. 
Derajat resiliency pada ibu yang memiliki anak tunagrahita dapat dilihat dari aspek-
aspek tertentu serta dapat diukur personal strength-nya. Personal strength adalah 
karakteristik individual yang dihubungkan dengan perkembangan dan keberhasilan yang sehat, 
dan keberhasilan hidup. Personal strength tersebut dapat menimbulkan resiliency. Social 
competence, problem solving skills, autonomy, dan sense of purpose merupakan bagian dari 
personal strength. 
Menurut Benard (2004) yang termasuk dalam personal strength adalah social 
competence. Social competence merupakan kemampuan sosial yang mencakup karakteristik, 
kemampuan dan tingkah laku yang diperlukan untuk membangun suatu relasi dan keadaan 
yang positif  terhadap orang lain. Social competence terdiri atas responsiveness, 
communication, empathy and caring, dan compassion, altruism, forgiveness. Misalnya, ibu 
yang memiliki anak tunagrahita di SLB mampu untuk memberikan bantuan dukungan tanpa 
menyinggung keadaan dan perasaan ibu lainnya agar terus semangat menjalani keadaan hidup 
saat ini pada saat ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB lainnya sedang menghadapi 
masalah rumah tangga dan mulai menyalahkan diri karena keadaan anaknya yang tunagrahita. 
Bantuan tersebut juga disesuaikan dengan masalah yang dihadapi dikarenakan adanya 
kesamaan keadaan yang pernah dialami oleh sesama ibu yang memiliki anak tunagrahita di 
SLB sehingga ibu dapat memaafkan dirinya sendiri karena telah melahirkan anak kurang 
sempurna. 
Problem solving skills, dibangun oleh beberapa kemampuan yaitu planning, flexibility, 
resourcefulness, critical thinking and insight. Sebagai contoh, seorang ibu yang memiliki 
anak tunagrahita di SLB merasa bingung akan masa depan anaknya, sehingga dia 
merencanakan pendidikan untuk mengembangkan keterampilan anaknya agar mampu untuk 
menghidupi diri sendiri pada masa dewasa nanti. Sebelumnya ibu yang memiliki anak 
tunagrahita di SLB juga memikirkan keterbatasan yang dimiliki oleh anaknya dan mulai 
mencari bantuan dukungan (baik dari sesama ibu yang memiliki anak tunagrahita ataupun dari 
konselor) dan pendapat mengenai hal-hal dalam diri anak yang dapat dikembangkan. 
Autonomy, melibatkan kemampuan untuk bertindak dengan bebas dan untuk 
merasakan sense of control atas lingkungannya. Yang termasuk dalam autonomy adalah 
positive identity, internal locus of control and initiative, self-efficacy and mastery, adaptive 
distancing and resistance, self-awareness and mindfulness, humor. Misalnya, ibu yang 
memiliki anak tunagrahita di SLB mengasuh anaknya seorang diri (tanpa bantuan dari 
pengasuh). Ibu selalu bersama dengan anaknya yang mengalami tunagrahita memiliki rasa 
percaya diri mendaftarkan anaknya ke tempat kursus dasar keterampilan (tempat latihan 
membuat kerajinan tangan) untuk melatih keterampilan anaknya dengan tujuan agar anaknya 
dapat menjalani masa depannya agar dapat mengurus dirinya sendiri. Ibu dari anak yang 
mengalami tunagrahita tersebut tetap menyayangi anaknya meski ibu mendengar ocehan dari 
lingkungannya mengenai keterbatasan anaknya tersebut. Pada saat berkumpul bersama 
keluarga, ibu tetap memperlakukan anaknya yang memiliki keterbatasan dan anak yang 
normal secara sama. Permasalahan anak yang mengalami tunagrahita  sehari-hari menjadi 
bahan pembicaraan dan permasalahan tersebut menjadi bahan tertawaan keluarganya.  
Sense of purpose, fokus terhadap masa depan yang positif dan kuat secara konsisten 
telah diidentifikasikan dengan sukses akademis, identitas diri yang positif, dan sedikitnya 
tingkah laku yang beresiko terhadap kesehatan. Sense of purpose dibangun oleh berbagai 
kemampuan yaitu goal direction, achievement motivation, and educational aspiration; 
special interest, creativity, and imagination; optimism and hope; faith, spirituality, and sense 
of meaning. Para ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB memiliki tujuan untuk anaknya, 
yaitu agar anaknya dapat memiliki keterampilan yang setidaknya mampu untuk mengurus 
dirinya sendiri dan kehadiran anaknya dapat diterima oleh lingkungan masyarakat. Ibu yang 
memiliki anak tunagrahita di SLB memiliki keyakinan dan harapan positif akan tujuan yang 
ingin dicapainya tersebut. Para ibu menerima dan yakin bahwa Tuhan memiliki suatu rencana 
lain yang berharga dibalik kekurangan yang dimiliki oleh anaknya. 
Perkembangan resiliency terbentuk dari pengaruh kombinasi yang terdiri atas risk 
factor dan protective factor. Risk factor adalah adanya satu atau lebih faktor-faktor yang 
meningkatkan probabilitas dari keluaran yang negatif (Richman and Fraser, 2003 dalam 
Benard). Keterbatasan ekonomi yang dialami ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB 
membuat mereka memiliki masalah-masalah yang harus dihadapi. Hal ini disebut sebagai risk 
factor (Benard, 2004). Umumnya ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB dihadapkan 
dengan masalah ekonomi. Masalah ekonomi yang dihadapi oleh ibu yang memiliki anak 
tunagrahita pada umumnya sering kali mendapatkan kesulitan dalam memenuhi biaya untuk 
pendidikan dan perawatan anak, misalnya konsultasi psikologi atau berobat ke dokter. 
Sikap yang mendukung perkembangan resiliency disebut sebagai protective factor. 
Protective factor diperlukan sebagai kekuatan untuk meningkatkan perkembangan positif dan 
keluaran yang berhasil. Lingkungan (keluarga dan komunitas) memiliki peranan besar dalam 
perkembangan resiliency yang dilakukan melalui sikap yang ditujukan pada individu. 
Protective factor meliputi caring relationship, high expectation, dan opportunities to 
participate and contribute (Benard, 2004). 
Caring relationship, lingkungan yang menyajikan caring relationship berarti memberi 
dukungan penuh kasih sayang yang tulus, kepedulian mau saling mendengarkan. High 
expectation merupakan harapan yang jelas, positif, dan mengkomunikasikan kepercayaan 
yang mendalam dari orang lain kepada individu dalam membangun resiliency, membangun 
kepercayaan dan memberikan tantangan kepada individu. Opportunities to participate and 
contribution, lingkungan memberikan kesempatan kepada individu untuk memberikan 
kontribusi dan partisipasi untuk meningkatkan rasa percaya diri dan dihargai untuk 
lingkungan. 
Caring relationship dalam komunitas ditunjukan dukungan dan perhatian yang 
didapatkan oleh ibu dari ibu yang memiliki anak tunagrahita yang lain dan para guru yang 
mengajar di SLB. High expectation yang didapat dari komunitas adalah berupa dorongan dan 
kata-kata membangun yang didapat oleh ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB yaitu 
dari sesama ibu yang memiliki anak tunagrahita dan para pengajar di SLB. Opportunities to 
participate and contribution dalam komunitas dengan memberikan kesempatan pada ibu yang 
memiliki anak tunagrahita di SLB untuk berperan dalam melakukan aktivitas-aktivitas seperti 
memberikan kesempatan pada setiap ibu untuk merencanakan dan melakukan suatu kegiatan 
yang membangun kekeluargaan di SLB. 
Caring relationship dalam keluarga dapat ditujukan oleh suami, anak, dan saudara 
misalnya saja dalam situasi yang penuh tekanan dan halangan bagi ibu yang memiliki anak 
tunagrahita di SLB keluarga berperan penting dalam memberikan dukungan, suasana rumah 
yang harmonis, dimana terdapat kedekatan antara anggota keluarga juga dibutuhkan untuk 
menghadapi tantangan dan hambatan. Dengan terjalinnya komunikasi yang baik antar anggota 
keluarga dapat membina kehangatan, kasih sayang, dan perhatian. High expectation yang 
didapatkan dari keluarga yaitu dimana keluarga dapat menyampaikan harapannya melalui 
penerimaan, cinta, dan dukungan kepada ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB sehingga 
mereka termotivasi dalam menjalani kehidupannya. Opportunities to participate and 
contribution dalam keluarga dengan memberikan kesempatan pada ibu yang memiliki anak 
tunagrahita di SLB untuk berperan dalam melakukan aktivitas-aktivitas seperti memberikan 
kesempatan yang diberikan keluarga pada setiap ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB. 
Faktor-faktor tersebut akan mempengaruhi resiliency secara keseluruhan. Apabila risk 
factor lebih kuat pengaruhnya dari protective factor pada ibu yang memiliki anak tunagrahita 
mungkin akan menimbulkan negative outcomes dimasa yang akan datang dan tidak dapat 
beradaptasi dengan keadaan yang sulit misalnya saja mengeluh, menyalahkan keadaan, dan 
putus asa. Berlawanan dengan hal tersebut, apabila protective factor dapat menahan atau 
menetralisir risk factor, maka ibu yang memiliki anak tunagrahita akan beradaptasi dan 
berfungsi dengan baik di tengah adversity (Benard, 2004). 
Berdasarkan empat aspek resiliency berupa social competence, problem solving skills, 
autonomy, dan sense of purpose apabila ibu yang memiliki anak tunagrahita tersebut 
mempunyai keempat aspek tersebut serta mendapatkan dukungan dari keluarga dan teman, 
maka kemampuan resiliency mereka tergolong tinggi meskipun banyak situasi yang menekan 
mereka. 
Ibu yang memiliki anak tunagrahita dikatakan memiliki derajat resiliency yang tinggi 
apabila dalam situasi dimana ibu memiliki tekanan dari lingkungan seperti harus mengurus 
kebutuhan keluarganya setiap hari disaat anaknya yang mengalami tunagrahita harus 
mendapatkan perawatan dan pengasuhan sepanjang hari, mereka tetap mampu untuk 
berkomunikasi dan menjalin relasi sosial dengan percaya diri terhadap orang-orang sekitar 
mereka, seperti suami, keluarga, teman, dan masyarakat (social competence). 
Selain itu, ibu yang memiliki anak tunagrahita diharapkan untuk mampu mengetahui 
apa yang harus dilakukan apabila terjadi masalah seperti pada saat nenek, bibi, paman, dan 
sepupu dari anak tunagrahita menjauhi anaknya karena anaknya memiliki keterbatasan, 
mengungkapkan masalah tersebut kepada keluarga dan teman saat menghadapi masalah yang 
tidak dapat diselesaikan sendirim dan berusaha mencari solusi alternatif yang lain (problem 
solving skills). Ibu yang memiliki anak mentally retarded pun diharapkan bisa bangkit 
kembali, memiliki perasaan bahwa mereka bisa melakukan sesuatu yang benar, dan dapat 
menerima kondisi diri apa adanya (autonomy), mereka juga diharapkan memiliki motivasi 
yang tinggi untuk memperbaiki keadaannya, memiliki optimisme, dan harapan akan masa 
depannya (sense of purpose). 
Sebaliknya, apabila ibu yang memiliki anak tunagrahita kurang dapat menunjukan 
social competence seperti tidak mampu berempati dengan keadaan yang menekan, problem 
solving skills seperti tidak mampu berpikir fleksibel dalam mengatasi masalah, autonomy 
seperti tidak memiliki kemandirian, dan sense of purpose seperti kurangnya keyakinan 
terhadap kemampuan, dan tidak memiliki tujuan yang ingin dicapai dalam hidup maka derajat 
resiliency mereka tergolong rendah. 
Berikut ini adalah bahan kerangka pikir mengenai derajat resiliency pada ibu yang 
memiliki anak tunagrahita di SLB  X  Bandung: 
Community and  Family: 
Adversity: 
Personal Strength: 
Risk factor: 
Berdasarkan penelitian mengenai gambaran derajat resiliency pada ibu yang memiliki 
anak tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung, peneliti memiliki asumsi sebagai berikut: 
1. Tinggi rendahnya derajat resiliency dipengaruhi oleh adversity ibu yang memiliki anak 
tunagrahita. 
2. Adanya perbedaan derajat resiliency pada masing-masing ibu yang memiliki anak 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung. 
3. Derajat resiliency pada ibu yang memiliki anak tunagrahita sangat dipengaruhi oleh 
personal strength (social competence, problem solving skill, autonomy, sense of purpose) 
yang dimiliki oleh ibu. 
4. Risk factors & protective factors (family, community) yang ada di lingkungan sekitar ibu 
yang memiliki anak tunagrahita dapat mempengaruhi perbedaan derajat resiliency.  
Resiliency merupakan kemampuan individu untuk beradaptasi dengan baik dan 
mampu berfungsi secara baik walaupun ditengah situasi yang menekan atau banyak halangan 
dan rintangan (resilience refers to an individual s ability to adapt succesfully and function 
competently despite experiencing stress or adversity   Benard, 2004). Menurut Benard, 
resiliency mengubah individu menjadi survivor dan berkembang. Individu yang resilience 
dapat mengalami penderitaan, tetapi mereka mampu mengatur perilaku yang keluarnya 
(outcomes) negatif dalam menghadapi halangan tanpa menjadi lemah. Resilience bukanlah 
perilaku yang diturunkan secara gen (seperti berwarna coklat) dimana hanya beberapa orang 
yang memilikinya tetapi merupakan kemampuan yang ada di dalam diri seseorang sejak lahir 
dan bagaimana perkembangannya tergantung dari pengalaman yang individu alami di 
lingkungan tempat tinggalnya. Semua manusia menghadapi adversity, tidak ada yang tidak 
mengalami. 
Personal resilience strength merupakan individual karakteristik, disebut juga sebagai 
aset internal atau kompetensi personal yang diasosiasikan dengan perkembangan kesehatan 
dan kesuksesan hidup. Terdapat empat kategori yang merupakan manifestasi dalam resilience, 
yaitu social competence, problem solving, autonomy, dan sense of purpose (Benard, 2004). 
Kemampuan sosial mencakup karakteristik, kemampuan dan tingkah laku yang 
diperlukan untuk membangun suatu relasi dan kedekatan yang positif terhadap orang lain. 
Hampir selalu kemampuan social competence bergantung dari kemampuan untuk 
menimbulkan respon positif dari orang lain. Werner and Smith mengemukakan juga 
mengenai kemampuan ini namun mereka menyebutnya dengan kata  easy temperament . 
Wyman dan koleganya menemukan hal yang sama dengan proyeknya pada anak Rochester 
yang memiliki karakteristik mudah dikontrol dan mood yang positif dimana karakteristik ini 
akan menuntun sikap responsif terhadap orang lain dan diperkirakan memiliki kemampuan 
adaptasi yang sehat. 
Menurut Wolin and Wolin yang mengemukakan kemampuan berelasi sosial sebagai 
salah satu kriteria dari tujuh kriteria yang dikemukakannya, menjelaskan proses terbentuknya 
relasi yang responsif: pada awalnya, anak yang resilience mencari cinta atau kasih dengan 
cara mencari perhatian dari orang-orang dewasa. Walaupun kesenangan tersebut hanya sesaat 
saja, namun cukup untuk membuat mereka merasa bahwa mereka mampu berinteraksi dengan 
orang dewasa. Dengan disertai rasa percaya diri mereka mulai aktif menjalin relasi dengan 
orang di sekitar mereka, merasa bahwa mereka mampu berinteraksi dengan orang dewasa. 
Dengan disertai rasa percaya diri mereka mulai secara aktif menjalin relasi dengan orang di 
sekitar mereka seperti mengumpulkan orang-orang yang dapat diajak berelasi seperti teman, 
tetangga, guru, polisi atau pendeta sebagai pengganti orangtua mereka. Seiring dengan waktu 
relasi tersebut bertambah dalam, mereka memiliki kemampuan untuk membangun dan 
mempertahankan relasi yang menyenangkan. 
Komunikasi sosial membuat terjadinya hubungan interpersonal dan relasi sosial. 
Kemampuan komunikasi dan kemampuan untuk menunjukkan wibawa tanpa menyakiti orang 
lain adalah dasar dari kunci suatu pemecahan masalah atau konflik. Komunikasi sosial banyak 
membawa dampak yang positif dalam mengurangi konflik interpersonal. 
Empati adalah kemampuan mengetahui bagaimana perasaan orang lain dan mengerti 
perspektif orang lain. Empati tidak hanya membantu terbentuknya relasi, namun membantu 
juga terbentuknya dasar-dasar moral, pengampunan, belas kasihan, dan kepedulian terhadap 
orang lain. 
Compassion, adalah keinginan untuk peduli dan membantu meringankan penderitaan 
orang lain. Altruism, seperti compassion, seringkali diduga sebagai rasa empati yang 
dilakukan dalam tindakan. Altruism adalah perasaan empati untuk seseorang, perasaan untuk 
mementingkan kebutuhan orang lain dibandingkan kebutuhan pribadinya. Altruism tidak sama 
dengan membantu, karena dalam altruism membantu memenuhi kebutuhan orang lain sesuai 
dengan apa yang orang lain butuhkan bukan apa yang ingin kita lakukan untuk orang tersebut. 
Altruism adalah tingkah laku membantu yang sama sekali tidak memiliki sifat egois, 
merupakan kemampuan paling tinggi dalam social competence. 
Seringkali kemampuan ini timbul jika seseorang pernah mengalami hal yang sama 
sebelumnya. Gina O Connel Higgins (1994) membuat dokumentasi compassion dan altruism 
dari orang dewasa resilience yang ditemuinya, mereka yang kekurangan dan mengalami 
penyiksaan sehingga mereka mampu mengerti perasaan orang lain yang mengalami hal yang 
sama seperti mereka. 
Kemampuan untuk memafkan baik diri sendiri dan orang lain jelas diperlukan dalam 
resilience. Dilaporkan bahwa forgiveness berkorelasi positif dengan kesehatan mental. 
Problem-solving skills dibangun oleh berbagai kemampuan, yaitu kemampuan 
planning, flexibility, resourcefulness, dan critical thinking and insight. 
Planning diduga merupakan kemampuan yang dipelajari saat usia tiga sampai empat 
tahun. Anak yang memiliki kemampuan merencanakan berkaitan dengan keinginan mereka 
untuk mengontrol dan memiliki harapan akan masa depannya. Dari penelitian John Claussen 
(1993), planning pada masa remaja itu sampai di usia 50 tahun. Untuk pria, planning 
membuat mereka memiliki pekerjaaan yang lebih memuaskan sedangkan bagi wanita mereka 
lebih bahagia dan kehidupan perkawinannya lebih lama. 
Flexibility, kamampuan lain dari problem solving, berkaitan erat dengan kemampuan 
melihat alternatif dan berusaha mencari solusi alternatif baik pada masalah kognitif maupun 
masalah sosial, termasuk di dalamnya kemampuan untuk mencari jalan lain dan tidak terpaku 
pada satu jalan jika tidak mendapatkan masalah. Menurut George Vaillant, coping yang 
adaptif merupakan bentuk lain dari flexibility, merupakan kemampuan yang penting. Dalam 
penelitiannya, ditanyakan seribu orang dewasa, kekuatan apakah yang membantu mereka 
dalam mengatasi stress dan tantangan, flexibility adalah salah satu jawaban yang paling sering 
muncul. 
Kemampuan mempertahankan diri, melibatkan sumber daya eksternal dan sekumpulan 
sumber dukungan. Kemampuan ini termasuk kemampuan mencari bantuan, plain street smart. 
Gina O Connel Higgins (1994) mengulas mengenai orang dewasa yang memiliki pengalaman 
masa kecil dianiaya, ia mengemukakan betapa pentingnya kekuatan untuk membuat orang-
orang di sekelilingnya berpaling dan memberikan mereka perlindungan. Namun demikian 
kemampuan ini harus diikuti oleh inisiatif agar kesempatan dan dukungan tercapai. 
Critical thinking mengacu pada kemampuan berpikir tingkat tinggi, kebiasaan 
menganalisisi pemikiran yang terselubung, berusaha mengerti arti dari suatu kejadian, 
pernyataan, atau situasi (Schor, 1993 dalam Bonnie Benard, 2004). Selain itu berkaitan juga 
dengan meta-learning, dimana belajar bagaimana cara belajar, meta kognitif membuat orang 
dapat menganalisis bagaimana proses berpikir, dalam meta kognitif tercakup penilaian 
pemecahan masalah. Kekuatan penilaian pemecahan masalah ini diasosiasikan dengan 
psikologis yang lebih baik, penyesuaian sosial, kemungkinan terkena depresi lebih kecil, 
memiliki harapan yang lebih besar, fisik yang lebih sehat, dan mampu mencari pemecahan 
masalah yang lebih baik (Hepner & Lee dalam Bonnie Benard, 2004). 
Insight adalah bentuk pemecahan masalah yang paling dalam, mencakup kesadaran 
atau intuisi akan tanda-tanda di lingkungan terutama tanda bahaya. 
Autonomy melibatkan kemampuan untuk bertindak dengan bebas dan untuk 
merasakan suatu sense of control atas lingkungannya. Autonomy juga diasosiasikan dengan 
kesehatan yang positif dan perasaan akan kesejahteraan.  To be autonomous means to act in 
accord with one s self   hal ini berarti merasakan bebas dan berkehendak dalam melakukan 
suatu tindakan  (Deci. 1995, p.2 dalam Bonnie Benard, 2004). 
Studi-studi terbaru sudah menemukan bahwa suatu identitas positif yang kuat 
diasosiasikan dengan self-esteem yang tinggi, komitmen yang kuat untuk bersekolah dengan 
baik, sense of purpose yang kuat dalam hidup, serta memiliki rasa percaya diri dan prestasi 
akademis tinggi. 
Penelitian sudah menetapkan bahwa sense of identity yang jelas diasosiasikan dengan 
fungsi psikologis yang optimal dalam hal kesejahteraan pribadi dan tidak adanya anxiety dan 
depresi (Waterman, 1992 dalam Bonnie Benard, 2004). Self-identity yang positid sering 
disinonimkan dengan self-evaluation atau self-esteem yang positif. 
Internal locus of control telah lama diasosiasikan dengan kebiasaan sehat yang lebih 
baik dan rendahnya jumlah penyakit. 
Initiative, suatu konsep yang hampir bersinonim dengan locus of control, digambarkan 
oleh arson sebagai  kemampuan untuk menjadi termotivasi dalam mengarahkan perhatian dan 
usaha untuk mencapai goal yang matang.  
Para peneliti menunjukkan bahwa meningkatkan belief akan self-efficacy adalah 
penting bagi perubahan dan pemeliharaan yang sukses dalam setiap tingkah laku yang penting 
bagi kesehatan. Self-efficacy memainkan peran utama dalam hal pendidikan, terutama dalam 
bidang motivasi dan prestasi. 
Hal yang berhubungan erat dengan self-efficacy adalah mastery yang mengacu pada 
perasaan kompeten atau mengalami perasan dalam melakukan sesuatu secara benar. Bahkan 
memiliki pengalaman mastery merupakan salah satu daru pengembangan sense of efficacy 
yang paling efektif. 
Adaptative distancing secara emosional terlibat dalam melepaskan diri dari disfungsi 
pengasuhan orangtua, sekolah, dan komunitas, menyadari bahwa ia bukanlah penyebab dan 
tidak bisa mengendalikan disfungsi tersebut dan masa depannya akan berbeda. Resistance 
merupakan satu bentuk dari adaptive distancing. Penolakan terhadap pesan-pesan negatif 
mengenai diri, gender, atau budaya, merupakan perlindungan yang kuat dalam autonomy. 
Self-awareness, menurut Daniel Goleman, merupakan sumber yang paling penting 
dari kecerdasan emosional. Self-awareness meliputi mengamati pemikiran diri, perasaan, 
atribusi, dan gaya memberikan penjelasan pada diri seseorang , seperti halnya memperhatikan 
suasana hati, kekuatan, dan kebutuhan seseorang tanpa terperangkap emosi. 
Humor membantu seseorang mengubah rasa marah dan sedih menjadi tawa dan 
membantu seseorang untuk menjauh dari kesakitan dan situasi yang sulit. Kemampuan untuk 
tertawa, bermain, atau bahkan untuk hal sederhana seperti tersenyum dapat menarik kita 
keluar dari keputusasaan dan dapat memperbesar keinginan kita untuk hidup dengan 
meningkatkan energi yang tersedia untuk recovery. 
Kemampuan individu dalam hal fokus terhadap masa depan yang positif dan kuat 
secara konsisten telah diidentifikasikan dengan sukses akademis, identitas diri yang positif, 
dan sedikitnya tingkah laku yang beresiko terhadap kesehatan. 
Goal direction memiliki sinonim dengan kemampuan berencana. Achievement 
motivation adalah salah satu faktor kunci yang berpengaruh terhadap tingkah laku dan 
perbuatan. 
Achievement motivation secara konsisten terkait dengan faktor-faktor kesuksesan 
akademis, seperti meningkatkan jumlah siswa yang menyelesaikan sekolah menengah, 
meningkatnya jumlah siswa yang mendaftar ke perguruan tinggi, meningkatkan prestasi 
dalam hal membaca dan matematika, serta memperoleh nilai-nilai yang tinggi. 
Achievement motivation juga berkaitan dengan kesehatan mental yang lebih baik, 
keterampilan berkomunikasi, dan rendahnya perilaku-perilaku bermasalah. 
Warner dan Smith (1982, 1992) menemukan bahwa anak-anak yang mempunyai minat 
dan kegemaran-kegemaran khusus dapat mengalihkan perhatian mereka dan memberi mereka 
suatu sense of task mastery.  
Special interest ini sering muncul dalam beberapa wujud seni-seni yang kreatif seperti 
melukis, menggambar, menyanyi, bermain musik, menari, drama, dan sebagainya. 
Imagination menyediakan suatu saluran untuk menuju masa depan yang positif bagi 
anak-anak yang tinggal di dalam lingkungan yang stressful (Robin, 1996 dalam Bonnie 
Benard, 2004). 
Memiliki special interest dan mampu menggunakan salah satu kreativitas atau 
imagination dapat menghasilkan aktualisasi diri, pengalaman-pengalaman yang optimal 
(pengalaman akan keterlibatan sepenuhnya, keterkaitan, dan partisipasi). 
Ketika optimism dan hope masing-masing mencerminkan pendirian akan motivasi 
yang positif dan harapan-harapan akan masa depan, optimism  sering terkait dengan belief dan 
kognisi yang positif, dan harapan terkait dengan emosi dan perasaan yang positif.  
Individu yang memiliki derajat resiliency tinggi, memperoleh kekuatan dari agama, 
serta manfaat lain dari keyakinan atau spiritualitas yang lebih umum, dan mencapai rasa akan 
stabilitas dengan menemukan jawaban dari pertanyaan-pertanyaan mengenai sense of purpose  
dan nilai diri mereka. 
Protective factor diperlukan sebagai kekuatan untuk menigkatkan perkembangan 
positif dan succesful outcomes. Lingkungan (family, inwork, community) memiliki peran 
besar dalam perkembangan resiliency, yang dilakukan melalui sikap yang mendukung 
perkembangan resiliency disebut sebagai protective factor. 
Protective factor ini meliputi: 
1. Caring Relationship  
Caring relationship adalah dukungan cinta yang disertai oleh kepercayaan dan tanpa 
syarat, seperti memegang pundak, tersenyum, dan memberi salam. Lingkungan yang 
menyajikan caring relationship berarti member dukungan penuh kasih sayang tulus, 
kepedulian atau saling mendengarkan, caring relationship dikarakteristikan sebagai dasar 
penghargaan yang positif. 
2. High Expectations 
High expectation merupakan harapan yang jelas, positif, dan mengkomunikasikan 
kepercayaan yang mendalam dari orang lain kepada individu dalam membangun resiliency, 
kepercayaan, dan memberikan tantangan kepada individu. 
High expectation juga mendukung kekuatan resiliency dalam berpikir kritis, menggali 
dan mengembangkan rasa ingin tahu juga memampukanindividu untuk melakukan problem 
solving dan pengambilan keputusan. Lingkungan memberikan target harapan yang tinggi 
terhadap individu. 
3. Opportunities for Participate and Contribute 
Lingkungan memberikan kesempatan pada individu untuk memberikan kontribusi dan 
berpartisipasi untuk meningkatkan rasa percaya diri dan dihargai di lingkungan. 
Risk factor merupakan faktor-faktor yang hadir dalam kehidupan individu yang 
meningkatkan kemungkinan adanya negative outcomes (Richman and Frasher, 2003 dalam 
Bonnie Benard, 2004). Hal-hal yang termasuk risk factor adalah ketidakmampuan, budaya, 
ekonomi, atau kondisi medis yang meminimalkan kesempatan dan sumber daya bagi seorang 
anak dan mendapatkannya dalam kondisi yang berbahaya karena gagal menjadi anggota yang 
bernilai di rumah, sekolah, dan lingkungan. 
Tunagrahita adalah istilah yang digunakan untuk menyebut anak yang mempunyai 
kemampuan intelektual di bawah rata-rata. Dalam kepustakaan bahasa asing digunakan 
istilah-istilah mental retardation. Mentally retarded, mental deficiency, mental defective, dan 
lain-lain. 
Istilah tersebut sesungguhnya memiliki arti yang sama yang menjelaskan kondisi anak 
yang kecerdasaannya jauh di bawah rata-rata dan ditandai oleh keterbatasan intelegensi dan 
ketidakcakapan dalam interaksi sosial. Anak tunagrahita atau dikenal juga dengan istilah 
mentally retarded karena keterbatasan kecerdasannya mengakibatkan dirinya sukar untuk 
mengikuti program pendidikan di sekolah biasa secara klasikal, oleh karena itu anak mentally 
retarded membutuhkan layanan pendidikan secara khusus yakni disesuaikan dengan 
kemampuan anak tersebut. 
Untuk memahami anak tunagrahita ada baiknya kita telaah definisi tentang anak ini 
yang dikembangkan oleh AAMD (American Association of Mental Deficiency) sebagai 
berikut:  Keterbelakangan mental menunjukkan fungsi intelektual di bawah rata-rata secara 
jelas dengan disertai ketidakmampuan dalam penyesuaian perilaku dan terjadi pada masa 
perkembangan  (Kauffman dan Hallahan, 1986 dalam Sutjihati Somantri, 2005). 
Tunagrahita atau mentally retarded merupakan kondisi dimana perkembangan 
kecerdasannya mengalami hambatan sehingga tidak mencapai tahap perkembangan yang 
optimal. 
Tunagrahita ringan disebut juga moron atau debil. Kelompok ini memiliki IQ antara 
68-52 menurut Binet, sedangkan Skala Weschler (WISC) memiliki IQ 69-55. Mereka masih 
dapat belajar membaca, menulis, dan berhitung sederhana. Dengan bimbingan dan pendidikan 
yang baik, anak mentally retarded ringan pada saatnya akan dapat memperoleh penghasilan 
untuk dirinya sendiri. 
Anak tunagrahita sedang disebut juga imbesil. Kelompok ini memiliki IQ 51-36 pada 
skala Binet dan 54-40 menurut skala Weschler (WISC). Anak mentally retarded sedang bisa 
mencapai perkembangan Mental Age (MA) sampai kurang lebih 7 tahun. Mereka dapat 
dididik mengurus diri sendiri, melindungi diri sendiri dari bahaya seperti menghindari 
kebakaran, berjalan di jalan raya, berlindung dari hujan, dan sebagainya. 
Anak tunagrahita sedang sangat sulit bahkan tidak dapat belajar secara akademik 
seperti belajar menulis, membaca, dan berhitung walaupun mereka masih dapat menulis 
secara sosial, misalnya menulis nama sendiri, alamat rumahnya, dan lain-lain. Masih dapat 
dididik mengurus diri, seperti mandi, berpakaian, makan, minum, mengerjakan pekerjaan 
rumah tangga sederhana seperti menyapu, membersihkan perabot rumah tangga, dan 
sebagainya. Dalam kehidupan sehari-hari, anak tunagrahita sedang membutuhkan 
pengawasan yang terus-menerus. Mereka juga masih dapat bekerja di tempat kerja terlindung. 
Kelompok anak tunagrahita berat sering disebut idiot. Kelompok ini dapat dibedakan 
lagi antara anak tunagrahita berat dan sangat berat. Tunagrahita berat (severe) memiliki IQ 
antara 32-20 menurut Skala Binet dan antara 39-25 menurut Skala Weschler (WISC). 
Tunagrahita sangat berat (profound) memiliki IQ dibawah 19 menurut Skala Binet dan IQ 
dibawah 24 menurut Skala Weschler (WISC). Kemampuan mental atau MA maksimal yang 
dapat dicapai kurang dari 3 tahun. 
Fungsi-fungsi perkembangan anak tunagrahita itu ada yang tertinggal jauh dari anak 
normal. Ada pula yang sama atau hampir menyamai anak normal. Di antara fungsi-fungsi 
yang menyamai atau hampir menyamai anak normal ialah fungsi perkembangan jasmani dan 
motorik. Perkembangan jasmani dan motorik anak tunagrahita tidak secepat perkembangan 
anak normal. 
Dalam hal kecepatan belajar (learning rate), anak tunagrahita jauh ketinggalan oleh 
anak normal. Untuk mencapai kriteria-kriteria yang dicapai oleh anak normal, anak 
tunagrahita lebih banyak memerlukan ulangan tentang bahan tersebut. Dalam kaitannya 
dengan makna pelajaran, ternyata anak tunagrahita dapat mencapai prestasi lebih baik dalam 
tugas-tugas diskriminasi (misalnya mengumpulkan bentuk-bentuk yang berbeda, memisahkan 
pola-pola yang berbeda, dan sebagainya) jika mereka melakukannya dengan pengertian. 
Anak tunagrahita pada umumnya tidak bisa menggunakan kalimat majemuk, dalam 
percakapan sehari-hari banyak menggunakan kalimat tunggal. Ketika anak tunagrahita 
dibandingkan dengan anak normal pada CA yang sama, anak tunagrahita pada umumnya 
mengalami gangguan artikulasi, kualitas suara, dan ritme. Selain itu anak tunagrahita 
mengalami kelambatan dalam perkembangan bicara. 
Orang yang paling banyak menanggung beban akibat tunagrahita adalah orangtua dan 
keluarga anak tersebut. Oleh sebab itu dikatakan bahwa penanganan anak tunagrahita 
merupakan resiko psikiatri keluarga. Keluarga anak tunagrahita berada dalam resiko, mereka 
menghadapi resiko yang berat. Saudara-saudara anak tunagrahita pun menghadapi hal-hal 
yang bersifat emosional. 
Saat yang kritis adalah ketika keluarga itu pertama kali menyadari bahwa keadaan 
anak mereka tidak sama dengan anak normal pada umumnya. Jika anak tersebut menunjukkan 
gejala-gejala kelainan fisik , maka kelainan anak dapat segera diketahui sejak anak dilahirkan. 
Tetapi jika anak tersebut tidak memiliki kelainan fisik, maka orangtua hanya akan mengetahui 
dari hasil pemeriksaan. Cara penyampaian hasil pemeriksaan sangatlah penting. Orangtua 
mungkin menolak kenyataan atau menerima dengan beberapa persyaratan tertentu. 
Dalam memberitahukan kepada orangtua hendaknya dilakukan terhadap keduanya 
(suami-istri) secara bersamaan. Dianjurkan agar sejak awal sudah diperkenalkan dengan 
orangtua lain yang juga mempunyai anak dengan keterbatasan. Orangtua hendaknya 
menyadari bahwa mereka tidak sendirian. Lahirnya anak tunagrahita selalu merupakan tragedi. 
Reaksi orangtua berbeda-beda tergantung pada berbagai faktor, misalnya apakah kecacatan 
tersebut dapa segera diketahuinya atau terlambat diketahuinya. Faktor lain yang juga sangat 
penting ialah derajat ketunagrahitaannya dan jelas tidaknya kecacatan tersebut terlihat orang 
lain. 
Perasaan dan tingkah laku orangtua itu berbeda-beda dan dapat dibagi menjadi: 
1. Perasaan melindungi anak secara berlebihan, baik proteksi biologis ataupun perubahan 
emosi tiba-tiba yang mendorong untuk menolak kehaadiran anak dengan memberikan 
sikap dingin, menolak dengan rasionalisasi, menahan anaknya di rumah dengan 
mendatangkan orang yang terlatih untuk mengurusnya, merasa berkewajiban untuk 
memelihara tetapi melakukan tanpa memberikan kehangatan, dan memeliharanya dengan 
berlebihan sebagai kompensasi terhadap perasaan menolak. 
2. Ada perasaan bersalah melahirkan anak berkelainan, kemudian terjadi praduga yang 
berlebihan dalam hal; merasa ada yang tidak beres tentang urusan keturunan, perasaan ini 
mendorong timbulnya suatu perasaan depresi dan merasa kurang mampu untuk 
mengasuhnya, perasaan ini menghilangkan kepercayaan kepada diri sendiri dalam 
mengasuhnya. 
3. Kehilangan kepercayaan akan mempunyai anak yang normal. Karena kehilangan 
kepercayaan tersebut orangtua cepat marah dan menyebabkan tingkah laku agresif, 
kedudukan tersebut dapat mengakibatkan depresi. Pada permulaan, mereka segera 
mampu menyelesaikan diri sebagai orangtua anak tunagrahita, akan tetapi mereka 
terganggu lagi pada saat menghadapi peristiwa-peristiwa kritis. 
4. Terkejut dan kehilangan kepercayaan diri, kemudian berkonsultasi untuk mendapat 
berita-berita yang lebih baik. 
5. Banyak tulisan yang menyatakan bahwa orangtua merasa berdosa. Sebenarnya perasaan 
itu tidak selalu ada. Perasaan tersebut bersifat kompleks dan mengakibatkan depresi. 
6. Mereka bingung dan malu, yang mengakibatkan orangtua kurang suka bergaul dengan 
tetangga dan lebih suka menyendiri. Saat-saat kritis terjadi ketika; pertama kali 
mengetahui bahwa anaknya cacat, memasuki usia sekolah (pada saat tersebut sangat 
penting kemampuan masuk sekolah sebagai tanda bahwa anak tersebut normal), 
meninggalkan sekolah, dan orangtua bertambah tua sehingga tidak mampu lagi 
memelihara anaknya yang cacat. 
Pada saat-saat kritis seperti ini biasanya orangtua lebih mudah menerima saran dan 
petunjuk. Setelah kejutan yang pertama, orangtua ingin mengetahui mengapa anaknya 
tunagrahita. Mereka dan anak-anaknya yang normal ingin mengetahui apakah sesudah 
melahirkan anak yang tunagrahita mereka dapat melahirkan anak normal. 
Pada umumnya masyarakat kurang mengacuhkan anak tunagrahita, bahkan tidak dapat 
membedakannya dengan orang gila. Orangtua biasanya tidak memiliki gambaran mengenai 
masa depan anaknya yang tunagrahita. Mereka tidak mengetahui layanan yang dibutuhkan 
oleh anaknya yang tersedia di masyarakat. Saudara-saudaranya ketika memasuki usia remaja 
menghadapi hal-hal yang menyangkut emosional kehadiran saudaranya yang tunagrahita 
dirasakan sebagai beban baginya. Dilihat dari sudut pandang tertentu, baik juga seandainya 
anak tunagrahita dipisahkan di tempat-tempat penampungan. Tetapi bila dilihat dari sudut lain, 
pemisahan seperti ini dapat pula mengakibatkan ketegangan orangtua, terlebih bagi ibu yang 
sudah terlalu menyayangi anaknya. 
(Somantri, T. Sutjihati. Psikologi Anak Luar Biasa. Bandung: Refika Pratama. 2006) 
Metode deskriptif merupakan suatu metode dalam meneliti status sekelompok manusia, 
suatu objek, suatu set kondisi, suatu sistem pemikiran ataupun suatu kelas peristiwa pada 
masa sekarang. Tujuan dari penelitian deskriptif ini adalah untuk membuat deskripsi, 
gambaran, atau lukisan secara sistematis, faktual dan akurat mengenai fakta-fakta, sifat-sifat 
serta hubungan antarfenomena yang diselidiki (Nazir, 1988). Penelitian ini menggunakan 
metode pengambilan data berupa teknik survei. 
 Prosedur penelitian resiliency pada ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  
Bandung, secara skematis dapat digambarkan sebagai berikut: 
Dalam penelitian ini terdapat satu variabel yang akan diukur yaitu resiliency pada ibu 
dengan anak tunagrahita di SLB  X  Bandung. 
Resiliency merupakan kemampuan individu untuk beradaptasi dengan baik dan 
mampu berfungsi secara baik walaupun ditengah situasi yang menekan atau banyak halangan 
dan rintangan (Bonnie Benard, 1991). 
 Resiliency merujuk kepada kemampuan ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB 
 X  Kota Bandung untuk menyesuaikan diri secara positif dengan lingkungan dan mampu 
melakukan fungsinya sebagai ibu yang memiliki anak tunagrahita, yang dijaring melalui 
aspek-aspek sebagai berikut: 
1. Social competence merupakan derajat kemampuan ibu yang memiliki anak tunagrahita di 
SLB  X  Kota Bandung untuk membangun suatu relasi dan kedekatan yang positif 
terhadap orang lain, yang dapat diukur melalui: 
Kota Bandung untuk memunculkan respon positif dari orang lain. 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk menjalin hubungan interpersonal dan relasi 
sosial serta mampu menyatakan pendapatnya tanpa menyakiti orang lain. 
SLB  X  Kota Bandung untuk mengetahui bagaimana perasaan orang lain dan mengerti 
pandangan orang lain, serta membantu dan kepedulian terhadap orang lain. 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk peduli dan membantu kesulitan orang lain, 
dan kemampuan untuk memaafkan baik diri sendiri dan orang lain. 
2. Problem solving skills merupakan derajat kemampuan ibu yang memiliki anak tunagrahita 
di SLB  X  Kota Bandung untuk mencari jalan keluar terhadap masalah yang ada, 
mencakup kemampuan berpikir, reflektif, dan fleksibel, mencoba alternatif solusi dari 
masalah kognitif dan sosial dalam kehidupannya sehari-hari sebagai ibu yang memiliki 
anak tunagrahita, yang dapat diukur melalui: 
Bandung untuk mengontrol atau merencanakan dan memiliki harapan akan masa depan. 
Kota Bandung untuk melihat adanya alternatif-alternatif lain dan berusaha mencari solusi 
yang baik dan tidak terpaku pada satu solusi saja. 
 X  Kota Bandung untuk mempertahankan diri dan mencari bantuan dari sumber-sumber 
eksternal yang mendukung. 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk menganalisis suatu masalah dan berusaha 
mengerti arti dari suatu kejadian atau situasi dan memecahkan masalah yang mencakup 
kesadaran terhadap tanda-tanda bahaya dari lingkungan. 
3. Autonomy merupakan derajat kemampuan ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  
Kota Bandung untuk mengembangkan diri terhadap identitas diri positif serta dapat 
berperilaku secara independen dan dapat mengendalikan lingkungan dalam 
mengembangkan kemandirian dan ketahanan diri dalam menghadapi lingkungan yang 
dimiliki oleh ibu dari anak tunagrahita, yang dapat diukur melalui: 
 X  Kota Bandung untuk melihat identitas diri secara positif, melalui tujuan masa depan 
dan rasa percaya diri yang positif. 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk menjadi termotivasi dalam mengarahkan 
perhatian untuk berusaha mencapai tujuan. 
di SLB  X  Kota Bandung untuk merasa yakin terhadap kekuatan dirinya serta memiliki 
perasaan bahwa dirinya kompeten dalam melakukan sesuatu. 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk secara emosional menolak pesan-pesan 
negatif mengenai diri, gender, atau budaya. 
tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk mengamati pemikiran, perasaan, suasana hati, 
kekuatan, dan kebutuhan dirinya tanpa dikuasai emosi. 
Bandung untuk mengubah kesedihan atau kemarahan menjadi kebahagiaan atau tawa dan 
membantu ibu untuk jauh dari penderitaan 
4. Sense of purpose merupakan derajat kemampuan ibu yang memiliki anak tunagrahita di 
SLB  X  Kota Bandung untuk mengarahkan goal secara optimis dan kreatif dengan 
kepercayaan yang mendalam tentang keberadaan dirinya sebagai ibu yang memiliki anak 
tunagrahita, yang dapat diukur melalui: 
kemampuan ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk 
merencanakan, memotivasi, memiliki aspirasi yang tinggi akan masa depan yang cerah. 
anak tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk memiliki minat khusus dan mampu 
menggunakan kreativitas dan imajinasinya untuk mencapai aktualisasi diri. 
 X  Kota Bandung untuk memiliki motivasi dan harapan akan masa depan yang terkait 
dengan emosi dan perasaan yang positif. 
anak tunagrahita di SLB  X  Kota Bandung untuk memiliki kekuatan dari agama yang 
dianutnya dan mencapai rasa akan stabilitas sense of purpose dan nilai diri mereka. 
Untuk pengumpulan data dalam penelitian ini, peneliti menggunakan alat ukur 
kuisioner dengan teknik rating scale. Alat ukur tersebut dibuat oleh peneliti berdasarkan 
empat aspek personal strength yang didasari oleh Bonnie Benard, 2004. Kuisioner terdiri atas 
4 aspek dan 18 indikator, yang dibagi menjadi 96 item yang disusun berdasarkan kriteria 
perilaku yang berkaitan dengan teori resiliency. 
Adapun aspek-aspek tersebut adalah: 
No. Item 
No. Item 
Social Competence Responsiveness 1, 2 3, 4 
Communication 5, 6 7, 8 
Empathy and Caring 9, 10 11, 12 
Compassion 13, 14 15, 16 
Altruism 17, 18 19, 20 
Forgiveness 21, 22 23, 24 
Problem Solving Planning 25, 26 27, 28 
Flexibility 29, 30 31, 32 
Resourcefulness 33, 34 35, 36 
Critical Thinking 37, 38 39, 40 
Insight 41, 42 43, 44 
Autonomy Positive Identity 45, 46 47, 48 
Internal Locus of Control 49, 50 51, 52 
Initiative 53, 54 55, 56 
Self Efficacy & Mastery 57, 58 59, 60 
Adaptive Distancing 61, 62 63, 64 
Resistance 65, 66 67, 68 
Self Awareness & Mindfulness 69, 70 71, 72 
Humor 73, 74 75, 76 
Sense of Purpose Goal Direction 77, 78 79, 80 
Achievement Motivation & 
81, 82 83, 84 
Special Interest, Creativity, & 
85, 86 87,88 
Optimism & Hope 89, 90 91, 92 
Faith, Spirituality & Sense of 
93, 94 95, 96 
Responden diberikan empat kemungkinan pilihan jawaban yang terdiri atas: 
SS  : Sangat Sesuai   S  : Sesuai 
TS  : Tidak Sesuai    STS  : Sangat Tidak Sesuai 
Setiap item diberikan nilai sesuai dengan pilihan jawaban dari responden yang 
dimulai dari urutan pilihan jawaban SS, S, TS, dan STS. 
Keterangan Item Positif Item Negatif 
Sangat Tidak Sesuai 1 4 
Skor jawaban untuk tiap aspek yang diukur di kuisioner resiliency akan dijumlahkan 
sehingga didapat skor total, kemudian skor total tersebut akan dikelompokkan ke dalam dua 
kategori, yaitu resiliency tinggi dan rendah. Pengelompokkan tersebut menggunakan nilai 
median, dengan rumus sebagai berikut: 
    (
   )
Keterangan: 
b : batas bawah kelas median 
p : panjang kelas interval 
n : banyak data 
F : jumlah semua frekuensi dengan tanda kelas lebih kecil dari tanda kelas 
f : frekuensi kelas median 
 Apabila skor berada di bawah nilai median, maka akan dikelompokkan ke dalam 
resiliency rendah, dan apabila skor berada di atas atau sama dengan nilai median, maka akan 
dikelompokkan ke dalam resiliency tinggi. 
Data penunjang yang digunakan dalam penelitian ini adalah data subjek (klasifikasi 
anak tunagrahita) serta pernyataan untuk menjaring data tentang protective factors in the 
community and family yang dibagi menjadi tiga sub-faktor, yaitu caring relationship, high 
expectation, dan opportunities for participant and contribute. 
 Validitas memiliki pengertian derajat ketepatan instrument dalam mengukur atribut 
psikologis yang diukur (Noor, 2012). Validitas alat ukur ini bersifat construct validity, 
dimana alat ukur yang digunakan disusun berdasarkan teori resiliency dari Bonnie Benard, 
2004. 
Pengujian validitas alat ukur dilakukan dengan SPSS 22 for Windows yaitu 
menghitung korelasi antara skor item dengan skor keseluruhan dengan menggunakan korelasi 
Rank Spearman dalam Siegel, 1985, yaitu: 
?   ?   ?  
??   ?  
Keterangan: 
x : skor untuk tiap item 
y : jumlah skor item dari seluruh responden 
d : selisih antara ranking x dan y 
Kriteria yang digunakan untuk menghitung tinggi rendahnya koefisien korelasi yang 
berguna untuk seleksi item didasarkan pada skala dari Lisa Friedenberg, yaitu: 
Dari hasil pengujian yang didapat, hasil validitas pada alat ukur resiliency memiliki 
rentang koefisiensi antara 0.318   0.743 dengan item valid sebanyak 96 buah. 
Konsep reliabilitas berlandaskan pada konsistensi skor yang dicapai individu yang 
sama dalam atribut psikologi yang sama, walaupun diukur dalam waktu yang berbeda atau 
menggunakan instrument yang berbeda (Noor, 2012). Pengujian reliabilitas dilakukan dengan 
menggunakan SPSS 22 for Windows menggunakan rumus alpha Cronbach. Berdasarkan 
teknik tersebut setelah didapatkan validitas itemnya kemudian alat ukur dipilih  untuk 
mengetahui item yang diterima dan dibuang. 
(  
 ) 
Menentukan reliabilitas kuisioner dengan cara membandingkan nilai reliabilitas dengan 
nilai menurut kriteria Guilford (1956), yaitu: 
0.00   0.19 Reliabilitas sangat rendah 
0.20   0.39 Reliabilitas rendah 
0.40   0.59 Reliabilitas sedang 
0.60   0.79 Reliabilitas tinggi 
0.80   1.00 Reliabilitas sangat tinggi 
Dari hasil pengujian terhadapat alat ukur resiliency didapatkan hasil reliabilitas 0,978 
dengan kriteria norma sangat tinggi. 
Populasi dalam penelitian ini adalah ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB  X  
Kota Bandung yang berjumlah 35 orang. 
Adapun karakteristik sampel dalam penelitian ini adalah ibu yang memiliki anak 
tunagrahita sedang di SLB-C  X  Kota Bandung yang berjumlah 35 orang. 
Teknik penarikan sampel dilakukan dengan menggunakan purposive sampling, yaitu 
teknik penarikan sampel untuk suatu tujuan tertentu. 
Teknik analisis yang digunakan untuk menguji data adalah dengan analisis deskriptif, 
yaitu dengan menghitung distribusi frekuensi dan tabulasi silang.  Cara menghitung distribusi 
frekuensi yang dilakukan dengan membagi frekuensi setiap jawaban pada responden dengan 
jumlah keseluruhan responden dikalikan 100%. 
Persentase = 
 x 100% 
Keterangan: 
f : frekuensi dari jumlah responden yang menjawab 
N : jumlah keseluruhan responden 
Setelah didapat persentase berdasarkan aspek-aspek resiliency, maka dilakukan 
tabulasi silang dengan data penunjang untuk menarikan kesimpulan sehingga secara umum 
dapat menggambarkan mengenai resiliency pada ibu yang memiliki anak tunagrahita di SLB 
 X  Kota Bandung. 
